\section{Fazit \& Ausblick}
\label{sec:futureWork}
%- Persistenzlandschaften auf Gitter implementieren
%- Im anschluss an Gitter PH auf large scale datasets? Ist es möglich damit real time Auswertungen zu machen?
%- Dimension 1 erforschen
%- Codierungstheorie - Wie genau ist PH in der Lage einen Graphen zu beschreiben (abhängig/unabhängig von der Filtration) wie genau muss die PH sein um den graphen eindeutig zuückzurechnen?
%- 
Bei der persistenten Homologie von komplexen Netzwerken handelt es sich um ein relativ neues Forschungsfeld, daher gibt es viele mögliche Wege, die zukünftige Forschung auf diesem Gebiet gehen kann. In \cref{sec:Algorithmen} konnten wir feststellen, dass von Persistenzlandschaften eine signifikante Verbesserung des Rechenaufwands beim Vergleich topologischer Eigenschaften von Datensätzen zu erwarten ist. 
%Es wurde auch festgestellt, dass, aufgrund der stückweise Definition der Persistenzlandschaften, für jede Auswertung eine binäre Suche nach dem richtigen Intervall und damit ein zusätzlicher Aufwand von $\mathcal{O}(\log n)$ anfällt, 
Wir haben außerdem erkannt, dass die Performanz der Persistenzlandschaften, erheblich von der Anzahl $n$ der topologischen Features, die durch die einzelnen Landschaften repräsentiert werden, abhängt.
%Wobei $n$ die Anzahl der kritischen Punkte der jeweiligen Persistenzlandschaft bezeichnet. 
Nichtsdestotrotz konnten wir evaluieren, dass die in der Theorie erwarteten Verbesserungen sich auch in der Praxis zeigen (siehe \cref{subsec:performance}). Der Aufwand durch die Abhängigkeit zur Anzahl der Persistenzpunkte ließe sich erheblich reduzieren, wenn man die Persistenzlandschaft auf ein Gitter einschränkt. Im direkten Anschluss an diese Arbeit bietet es sich zunächst einmal an zu evaluieren, wie groß der reale Gewinn an Rechengeschwindigkeit ist, wenn die Persistenzlandschaften auf der Grundlage eines Gitters berechnet werden~\cite{landscapeTheory}. Die persistente Homologie von Graphen eignet sich dazu in besonderer Weise, da viele Filtrationen auf einer ganzzahligen Wertemenge arbeiten, wie beispielsweise die Grad-Filtration, deren Persistenzen auf den Knotengeraden beruhen. Die Persistenzlandschaften auf ein Gitter einzuschränken, ist somit ohne größere Verluste bei der Genauigkeit möglich. Gleichzeitig ist eine signifikante Reduzierung des notwendigen Rechenaufwands zu erwarten. Dies macht es möglich, die persistente Homologie von Netzwerken zu nutzen, um die Ähnlichkeit sehr großer Datensätze zu analysieren. In diesem Fall wäre auch zu untersuchen, ob Anwendungen im Bereich von Data- und Graphmining möglich sind, da das Problem, die Ähnlichkeit von Graphen mithilfe einer stabilen Metrik zu vergleichen hier insbesondere für die Verarbeitung fehlerbehafteter Daten eine große Rolle spielt. Insbesondere die persistente Homologie in Dimension $0$ bietet eine effizient zu berechnende und stabile Lösung für diese Problem.

In \cref{sec:synthSample} konnten die Ergebnisse von Peter Bubenik und Paweł Dłotko~\cite{landscapeTheory,landscapeToolbox} bestätigt werden. Es hat sich herausgestellt, dass Persistenzlandschaften die persistente Homologie von Punktwolken, welche aus unterschiedlichen geometrischen Objekten gewählt wurden, in hoher Qualität repräsentieren. Die Unterscheidung von topologisch unterschiedlichen Daten kann also durch Persistenzlandschaften effizient vorgenommen werden kann. Wir konnten zusätzlich beobachten, dass sich aus der Konstruktion eines VR-Komplexes eine typische an eine Normalverteilung erinnernde Struktur in der mittleren Persistenzlandschaft ergibt, die wir als "`topologisches Rauschen"' bezeichnet haben. Eine zukünftige Arbeit könnte untersuchen, ob es möglich ist, solche Strukturen, algorithmisch zu klassifizieren, und somit "`echte"' Features von Rauschen zu trennen. %"Ist das Noise oder kann das weg?"
Da die genaue Form dieser Struktur daraus entsteht, dass die Punkte des Datensatzes gleichmäßig auf einer möglicherweise gekrümmten zusammenhängenden Mannigfaltigkeit im $\mathbb{R}^n$ verteilt sind, ist auch noch zu untersuchen, wie sich unterschiedlich geformte Mannigfaltigkeiten auf die genaue Struktur des topologischen Rauschens auswirken. %Findet sich eine geeignete Normalisierung des "`erwarteten Rauschens"' kann eventuell sogar ein einfacher \emph{"`Nearest-Neighbour-Classifier"'} angewandt werden.

In \cref{sec:PHofNetworks} konnten wir zunächst feststellen, dass sich die persistente Homologie von Netzwerken sehr gut durch Persistenzlandschaften repräsentieren lässt. Die paarweisen Distanzen von Persistenzlandschaften haben die gleiche Aussagekraft wie die paarweisen Wassersteindistanzen der jeweiligen Persistenzdiagramme, sind jedoch signifikant schneller zu berechnen. Wir konnten beobachten, dass die mittlere Persistenzlandschaft bestimmter Netzwerktypen sich unabhängig von den genauen Parametern wiedererkennen lässt. %Formal ist die Distanz trotzdem hoch, da für die Mittlere Persistenzlandschaft nicht ohne weiteres eine geeignete Normalisierung gefunden werden kann, die auch die Position entlang der $x$-Achse, also des jeweiligen Expansionsschrittes, berücksichtigt. 
Um die typische mittlere Persistenzlandschaft eines Modells unabhängig von den gewählten Parametern formal zu erfassen, ist es noch nötig, eine Normalisierung der Persistenzlandschaften bezüglich der Anzahl der Größe der betrachteten Netzwerke zu finden.
Ein möglicher Schritt, um eine solche Normalisierung zu finden, ist zu untersuchen, ob sich in Abhängigkeit der Parameter ein erwartetes Maximum der mittleren Persistenzlandschaft finden lässt. 
%Darüber hinaus ist noch zu untersuchen, in wie weit die erwartete persistente Homologie bestimmter Netzwerktypen anhand bestimmter Filtrationen a priori bestimmt werden kann.\\
%Eine weiterer Ansatz besteht darin, nach besseren Möglichkeiten zu suchen, die Persistenzlandschaften zu normalisieren. Die Ergebnisse von \cref{sec:PHofNetworks} haben nahegelegt, dass dies prinzipiell möglich seien kann, da bestimmte Netzwerkmodelle sich auch bei unterschiedlichen Parametern ähnlich zu verhalten scheinen und die Unterscheidung vor allem durch Position und Dichte der jeweiligen Persistenzlandschaften zu erklären ist. \\
Hier schließt sich direkt die ebenfalls in \cref{sec:PHofNetworks} aufgeworfene Frage an, ob es möglich ist, anhand der Persistenzlandschaften eine Aussage darüber zu treffen, ob die persistente Homologie von Graphen ähnlich wie bei der von Punktmengen eine Unterscheidung von "`echten"' Features und statistischen Artefakten zulässt. Unsere Vermutung ist hier, dass dies ohne Weiteres nicht möglich ist, da, das als "`topologisches Rauschen"' beschriebene Phänomen aus \cref{sec:synthSample} eine Begleiterscheinung des Vietoris-Rips Komplexes darstellt. Bei der persistenten Homologie von Graphen in der in dieser Arbeit beschriebenen Variante gibt es keinen solchen Prozess. Trotzdem sollte sich feststellen lassen, dass es für bestimmte Netzwerkmodelle eine Schwelle von Knotengeraden gibt, ab der sich die Modelle kaum noch unterscheiden lassen, da die topologischen Strukturen des jeweiligen Modelles unter den wenigen Knoten kaum ausgebildet werden können und die beobachteten Unterschiede nicht mehr von Zufall unterscheidbar sind. Ein Experiment, das diese Vermutung genauer untersuchen könnte, wäre der Vergleich mehrerer Barabási-Albert Graphen mit unterschiedlicher Anzahl von Knoten zu einem Zufallsgraphen mit jeweils derselben erwarteten Knoten und Kantenzahl. Ab einem gewissen Punkt ist zu erwarten, dass sich die Graphen nicht mehr unterscheiden.

Auf theoretischer Ebene könnte ein nächster Schritt darin bestehen, das Verhalten von unterschiedlichen Filtrationen in Dimension $0$ und $1$ genauer zu untersuchen. Ein langfristiges Ziel könnte sein, eine rigorose mathematische Analyse anzugeben, welche Anteile der gesamten Topologie eines Graphen durch verschiedene Filtrationen dargestellt werden.% und ob es möglich ist, persistente Homologie ohne Informationsverlust zu betreiben.

Bei der Betrachtung der Reddit-Graphen konnten wir feststellen, dass die Persistenzlandschaften auch auf anspruchsvollen Datensätzen kompetitive Ergebnisse erzielen. % Es deutet einiges darauf hin, dass die zur Verfügung stehenden Informationen ausgereizt werden.
Eine genauere Evaluation der persistenten Homologie der Reddit-Graphen könnte zusätzliche Erkenntnisse über die Stabilität der persistenten Homologie auf inhomogenen Daten bringen. Als erster Ansatz könnte der Datensatz in Teilmengen aus ähnlich großen Graphen zerlegt werden, um die persistente Homologie dieser Teilmengen im Einzelnen zu betrachten.% Würden sich die Unterscheidbarkeit der Daten hinsichtlich der Kernel-PCA dadurch wesentlich verbessern, so wäre dies ein Hinweis, dass eine andere Filtration bessere Vergleichbarkeit bezüglich unterschiedlicher Graph Größen liefern und somit die Vorhersage noch verbessern könnte. Stellt man jedoch fest, dass sich dadurch nur die Unterscheidbarkeit unter sehr großen Graphen verbessert, wäre dies ein weiterer Hinweis, dass ein Thread mit wenigen Teilnehmern schwerer zu klassifizieren ist, schlicht weil sich zwischen weniger Knoten weniger topologische Strukturen bilden können.

\paragraph{Zusammenfassung}
Diese Arbeit hat zu Beginn die Frage aufgeworfen, ob Persistenzlandschaften geeignet sind komplexe Daten, insbesondere Netzwerke, visuell und analytisch darzustellen. Nach den Evaluationen dieser Arbeit kann diese Frage positiv beantwortet werden. Wir konnten, anhand von Persistenzlandschaften, quantitative Aussagen zur Unterscheidung unterschiedlicher Netzwerktypen treffen, indem wir die paarweisen Distanzen betrachtet haben. Qualitative Aussagen über den Typ einzelner Netzwerke konnten durch die Betrachtung der mittleren Persistenzlandschaften gewonnen werden. Insgesamt hat sich herausgestellt, dass Persistenzlandschaften die persistente Homologie von sehr unterschiedlichen Daten akkurat wiedergeben und viele aussagekräftige Analysen möglich machen.